#### 2.

7 世纪，一束光从零星的顾客身上洒向雅典，显示出这座辉煌城市及其人民的继续存在。城市的救世主们被法尔梅拉耶的幻想吓坏了，他们手持灯笼四处寻找，发现了它生命的痕迹；因此，在西奥菲拉克托斯-西摩卡提斯（Theophylactos Simokattes）第八卷第 12 节的一段话中，在皇帝莫里基奥斯（Maurikios，602 年）死后，希腊人被号召哀悼： 让缪斯现在沉默，雅典脱下白袍，αποκειράσθωσαν τὸν λευκὸν 'Αθη̃ναιτριβώνιον。拜占庭皇帝甚至有幸到访过这里。

赫拉克莱奥斯的孙子康斯坦斯二世背负着弑兄的骂名，于 653 年将塞浦路斯和罗得岛拱手让给了阿拉伯人。他率领舰队从君士坦丁堡出发，首先前往西西里岛，然后将伦巴第人驱逐出意大利南部。662 年冬，他在比雷埃夫斯港登陆，并在雅典停留到春天。Diacon.，Chron. Venet.，Mon.Germ.IX，8。Diacon., De gestis Langob. Anastasios, Vitae Pont., p. 141 (Muratori III)。除了伊索里亚人泽农（486 年曾前往希腊和伯罗奔尼撒半岛，因此也可能去过雅典）之外，还没有皇帝访问过被忽视的希腊。因此，康斯坦斯二世的希腊之行是一个历史性事件。促使他在雅典逗留更长时间的原因可能只有一个，那就是雅典对他来说是途中最适合过冬的地方。不过，接待他的舰队的比雷埃夫斯当时肯定仍被用作安全的战港。

康斯坦斯大帝在雅典的亮相，与他后来对罗马的访问一样吸引我们的想象。希梅里奥斯和西内西奥斯在他们那个时代看到的纪念碑和艺术品还剩下什么？查士丁尼新加固的雅典卫城是什么样子的？当希腊皇帝带着他的廷臣和随从登上雅典卫城，在雅典主教和神职人员的礼遇下，在帕纳基亚-雅典尼奥蒂萨的帕台农神庙进行祈祷时，雅典卫城是什么样子的？他住在哪座宫殿里？是在雅典卫城本身，还是在法警或主教的官邸？我们不得而知；因为历史学家没有提到雅典人的名字、地方当局和城市的纪念碑，简而言之，他们只报道了皇帝在雅典的简单事实。根据教皇的著作和保罗-迪亚科努斯（Paul Diaconus）的报道，我们知道半年后同一康斯坦斯访问罗马的更多细节。

当时的雅典在整体上肯定保留了其古老的特征。在所有古代名城中，也许没有哪座城市受到自然和历史变革的更温和的对待。时间流逝，她的命运没有发生巨大的变迁，如果说生命之源的枯竭使她的人口减少，但她坚固的石头建筑却历经了几个世纪的风雨。当雅典人漫步在这座无价的历史博物馆时，雕像和碑文仍在向他诉说着伟大祖先的名字和事迹，其中有些人他自己已经忘记了，就像罗马人忘记了自己的祖先一样。

既然康斯坦斯二世后来在罗马掠夺了古代矿石艺术品的残骸，甚至万神殿屋顶上的石板，我们有理由相信他在雅典也收集了这些珍宝。这里的艺术品遗存可能比西方的皇城还要多，因为皇城经常遭到野蛮人和罗马人的掠夺。古雅典人用矿石雕塑来装饰他们的城市，这些雕塑是最精美的艺术品之一。但是，拜占庭人的贪婪、基督教司铎的敌意和市民的困苦，在康斯坦斯之前的最后两个世纪里一定极大地糟蹋了这些珍宝。因此，皇帝的代理人是否发现了相当可观的贪婪之物是值得怀疑的。就像帕拉斯的矿石巨像从城堡中消失一样，城堡中的许多其他青铜雕像也不见了；三足鼎街纪念碑上的华丽三足鼎几乎都不完整了，奥林匹亚神庙佩里博洛斯神殿中的青铜宙斯、哈莫迪乌斯和亚里士多德的雕像、赫耳墨斯、索隆、品达、托勒密、特拉吉亚人以及许多其他青铜艺术品仍然留在下城。

662 年，即查士丁尼时代之后的一个多世纪，雅典不再有任何公开的异教信徒。但是，我们仍然可以在那里找到隐藏的新柏拉图神秘主义的散兵游勇，他们坐在普罗克洛斯的书卷旁，凝视着古老的奥林匹亚诸神。这位柏拉图学院最后一位闻名遐迩的哲学家，通过对神话的寓言式诠释和对美德的禁欲主义教义，使异教更接近基督教，但他仍未被人遗忘，并始终对东正教会构成威胁。东正教不得不面对的异端邪说大多来自两个从未完全消亡的源头：新柏拉图主义和摩尼教。在黑暗的几个世纪里，追溯新柏拉图主义学说中异教在雅典人中的秘密流传是非常有意义的。但对于宗教和哲学领域的研究者来说，这是最困难、几乎不可能完成的任务之一。

在查士丁尼时代，拜占庭教会才从与希腊主义的激烈争斗中脱颖而出，成为唯一的统治者，但它尚未成功根除数千年来异教诸神信仰的根基，仍然对希腊古代诗人和思想家抱有明显的敌意。它给帝国的异教徒贴上了 "希腊人 "的民族标签，尤其是给异教哲学家贴上了 "雅典人 "的标签。著名的玛丽亚赞美诗《Hymnos Akatisthos》揭示了这种敌对关系。626 年夏天，在赫拉克莱奥斯统治时期，阿瓦尔人和波斯人的可怕风暴被胜利地击退在君士坦丁堡的城墙之外，宗主教塞尔吉奥斯创作了这首赞美诗。在这首希腊文的《万福玛丽亚》中，基督教的天后也被祈求，其中包括以下诗句：

> 万福，你表明哲学家是不明智的；  
万福，你教导技术专家是不合逻辑的；  
万福，你斩断了雅典人的蛛网；  
万福，你给渔夫们织满了渔网。 
χαι̃ρε τεχνολόγους αλόγους ελέγχουσα-  
χαι̃ρε τω̃ν 'Αθηναίων τὰς πλοκὰς διασπω̃σα-

这首圣母赞美诗是拜占庭丰富的赞美诗中最优美的一首，在整个希腊教会都受到热烈欢迎，可以想象，早在康斯坦斯大帝时期，帕台农神庙的雅典会众也曾赞美过帕拉斯的继承者，因为她把祖先天才的神圣作品撕成了恶魔的诱人骗局。

几个世纪后，希腊教会才在天主之母的宫廷中为古代伟大的哲学家和诗人安排了一个侍奉的位置。因此，在伊美隆的阿托斯修道院的穹顶上可以看到圣母的身影，在穹顶上登基的圣母身边不仅有天使、先知和使徒，还有 "雅典人 "梭伦、凯隆、柏拉图和亚里士多德，以及索福克勒斯、修昔底德和普鲁塔克。艺术》(Allg. Enzyk. von Ersch u. Gruber, 单独版本 VII, 7)。这是对希腊科学不朽价值的让步，也是希腊科学在基督教世界教育进程中重生的重要一步。

基督教将神庙改建为教堂，并在异教古迹之间建造了带有拜占庭式圆顶的优美大教堂，从而为雅典的古老面貌增添了一些新的特征。然而，这座城市的基督教特征并不像罗马那样突出。在那里，圣使徒彼得和圣保罗大教堂、圣约翰拉特兰大教堂、圣母玛利亚大教堂和其他教堂都是基督教艺术的新作品，有时甚至是宏伟的作品，但雅典的大都市却是异教城邦女神的千年神庙。

康斯坦斯二世无疑发现帕台农神庙已被布置成基督教教堂，并被供奉为雅典人民的新守护神--圣母玛利亚。没有证据表明雅典大教堂最初是献给圣索菲亚大教堂甚至是 "未知之神 "的。直到 16 世纪，人们才相信后者是为了纪念使徒保罗所说的未知之神的祭坛。同样，卡巴西拉斯在给克鲁修斯的信中也提到了这一点（Turcograecia VII, 18）。甚至还有人想读一读帕台农神庙上的相关碑文，但斯蓬（Spon）在《希腊之旅》（Voyage en Grèce VII）第 151 页中指出该碑文是错误的。见 Michaelis, Parthenon, 第 56 页--Juleville 在所引用的论文中再次提到了帕台农神庙献给圣索菲亚的观点，但他无法证实（Arch. d. miss. scient. V, 第 470 页及以下）。皮塔基斯希望在希腊解放战争之前在帕台农神庙南侧墙上读到的碑文将新建筑的日期定为 630 年，或许属于这位雅典人的其他 "somnia fide ulla digna"。C. I. G. IV, ed. Curtius u. Kirchhoff, n. 8660. Bursian, N.-Rhein. 莫姆森（A. Mommsen）在第 34 页指出，7 世纪的希腊人只能计算世界诞生后的年份。

我们不知道基督教雅典人任命了哪些建筑师作为伊克提诺的继承人，后来的一些传说称他们为阿波罗和尤洛吉欧斯。 περὶ δέ γε του̃ ναου̃ τη̃ς Θεομήτορος ὸν ωκοδόμησαν 'Απολλὼς καὶ 'Ευλέγιος επ' ονόματι 'Αγνώστου θεου̃, Wiener Anon. 他们并不像圣索菲亚大教堂的建造者特拉勒斯的安特米奥斯（Anthemios of Tralles）和米利都的伊西多罗斯（Isidoros of Miletus）那样令人羡慕。他们创造了一个新的艺术奇迹，完美地体现了希腊教会和罗马帝国生生不息的精神和伟大；他们只是毁坏了雅典和世界上最美丽的神庙。圣索菲亚大教堂封存了君士坦丁的思想：它证明君士坦丁堡是希腊文明中基督教新文化的大都会；帕台农神庙证明希腊人或希腊人的土地仍然拥有的重要性仅仅在于它与异教古代传统的联系。

顺便提一下，雅典的建筑者们并没有遇到太困难的任务，因为他们只需将帕台农神庙的古老哈默斯河畔采尔改造成圣母玛利亚的礼拜场所。然而，这项工程需要对内部进行大刀阔斧的改造。首先，神庙的朝向被颠倒了，入口被移到了西侧。Opisthodomos 变成了教堂的中厅，其入口成为了教堂的大门。在女神金色象牙雕像壁龛的位置，新开了一扇大门，打破了 Opisthodomos 和囚室之间的墙壁。囚室本身被改建成了天主教堂或中殿，因此在神庙的东侧形成了一个带天顶的高架唱诗班或哈吉翁贝玛（hagion bema）。这个壁龛肯定早在 7 世纪就装饰有圣母或雅典娜吉亚-雅典尼奥蒂萨（Panagia Atheniotissa）的音乐形象。唱诗班被拜占庭式的屏风或圣像壁垒封闭起来，成为圣殿，圣像壁垒后面是祭坛，祭坛的顶棚由四根斑岩柱支撑，柱头是白色大理石的科林斯式。半圆形的祭坛上有大理石的主教座椅，中殿里有一个安本和主教座椅，这似乎是狄俄尼索斯剧院的一个古老的大理石座椅，1836 年由 L. Roß 从教堂的瓦砾中发掘出来。(他的 Arch. Bötticher, Die Akropolis von Athen, Berlin 1888, p.15.为了让教堂采光，在天顶上方安装了一扇窗户，扰乱了东侧楣板的中心，楣板中央的雅典娜雕像被小心翼翼地存放在教堂门后，就像 Babin 在那里看到的那样（致 Pecoil 的信）。关于帕台农神庙的改造，Michaelis, op. Ussing, on the plan and construction of the Parthenon, in: Griech. Reisen u. Studien, 1857, p. 198. Ad. Bötticher, op. Bötticher, op.

这些都是基督教将帕台农神庙改建为圣玛丽教堂的主要特征，随后圣玛丽教堂又经历了多次改建。毫无疑问，它的扩建是查士丁尼时代雅典人最伟大的艺术成就之一。由于大资产阶级随着国家的自治而消失，只有教会才能雇用艺术家。一个由大师级画家、雕塑家和马赛克艺术家组成的学校可能一直在为教会服务，在他们的作品中，古人的传统得以延续。我们所知的雅典最后一位著名画家是比塞尼亚人希拉里奥斯，他死于哥特人阿拉里克入侵期间。从那以后，没有任何记录提到过宙西斯和波利诺特的后继者。遗憾的是，雅典教堂最古老的绘画和马赛克都没有流传下来，我们也没有古代风格向拜占庭风格过渡的那个时代雅典教会雕塑的重要遗迹。 莱诺曼神父（Fr Lenormant），《大希腊》（La Grande Grèce II），第 255 页，以及巴耶特先生（Ch. Bayet），《拜占庭艺术》，第 82 页，都提到了一个描绘圣母祈祷的小型雅典浮雕（藏于中央博物馆），似乎属于很早的一个世纪。

由于在雅典的所有教堂中，除了帕台农神庙中的圣母教堂外，没有其他教堂能成为雅典的大都会，所以主教们都在雅典卫城上办公。主教座堂要么在雅典卫城重建，要么设在古代祭司的公寓中。甚至埃瑞克提翁（Erechtheion）的房间也可用于此目的，但我们对此一无所知。在不确定的年代，这座宏伟的神庙中还建造了一座基督教小教堂，为此，古老的地板被加深了，而且就像帕台农神庙一样，入口位于西侧。Ephim，第 3467 页，第 1899 页，以及 P. de Juleville，Rech. sur l'emplacem，同前，第 469 页。
